\documentclass{ltjsarticle}
\usepackage{url}
\usepackage{tikz}
\usepackage{graphicx}
\usetikzlibrary{arrows,positioning}


\usepackage{listings}
\input{../../../temp/mylisting}
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    language=Java,
    escapechar=!,
    backgroundcolor=,
    columns=fixed,
    float=tbpm,
    moredelim={[is][\color{red}\uwave]{<@}{@>}},
}

\author{201820631 河原 悟}
\title{Android アプリレポート}
\begin{document}
\maketitle

本課題では、遊戯王カードのカード名を撮影し、OCR(Optical Character Recognition、光学文字認識)でカード名を認識し、遊戯王Wikiの該当するカードのページをブラウザで開く『遊戯王Wikiカメラ』を制作した。

\section{概要}
『遊戯王』\footnote{%
  正式名称は『遊☆戯☆王オフィシャルカードゲー』。
  トレーディングカードゲーム。
}%
は老若男女に広く人気のカードゲームである。
遊戯王の遊びの一つに、デッキの構成の考察がある。
どのカードを何枚入れるか、他のカードの兼ね合い、また特定のデッキ構成に対して強いデッキなどのメタゲームまで、構成の手順やその内容は多岐にわたる。
遊戯王Wiki\footnote{
    遊戯王カード(以後、カードと呼ぶ)およびゲームに関する情報が掲載されているウェブサイト。カード名やゲームにおけるアルゴリズムの俗称による検索ができる。\url{http://yugioh-wiki.net/}
}%
では、カード名とその効果だけでなく、他のカードとのコンボ\footnote{
  複数カードの効果を特定の手順に沿って発動することで、強力な相乗効果を生むこと。類似の概念としてシナジーがある。
}の例も掲載されており、遊戯王をおこなうにあたり、非常に有用な情報が多く掲載されている。

ここで、特定のカードからデッキの構成を考えたい。
遊戯王Wikiを閲覧するにあたり、カード名の入力に煩雑さを感じるなどにより、簡単にカードの情報にたどり着きたいと考える。
本アプリでは、簡単にカード情報を得るため、カードをスマホカメラで撮影してカード名をcropするだけで遊戯王Wikiのページにたどり着くことができる。
\section{アプリの実装と使用方法}
本アプリの動作は以下のようになる。

\begin{enumerate}
    \item カメラでカードを撮影
    \item ユーザによるカード名のcrop
    \item 画像の2値化
    \item OCRしてカード名を文字列で取得
    \item OCR結果から遊戯王WikiのURLを作成し、ブラウザで表示
\end{enumerate}

本アプリは2つのjavaファイルから成る。
\begin{itemize}
    \item MainActivity.java

        全体的な処理およびビューの実装
    \item BitmapUtils.java

        ビットマップ画像の処理に関する実装
\end{itemize}

\subsection{カメラでカードを撮影}
カメラは\lstinline{ACTION_IMAGE_CAPTURE} intentを使用した。

\begin{lstlisting}[firstnumber=95,title=MainActivity.java]
        findViewById(R.id.cameraButton).setOnClickListener(new View.OnClickListener() {
            @Override
            public void onClick(View v) {
                String filename = System.currentTimeMillis() + ".png";
                ContentValues values = new ContentValues();
                values.put(MediaStore.Images.Media.TITLE, filename);
                values.put(MediaStore.Images.Media.MIME_TYPE, "image/png");
                imageUri = getContentResolver().insert(MediaStore.Images.Media.EXTERNAL_CONTENT_URI, values);

                Intent intent = new Intent(MediaStore.ACTION_IMAGE_CAPTURE);
                intent.setAction(MediaStore.ACTION_IMAGE_CAPTURE);
                intent.putExtra(MediaStore.EXTRA_OUTPUT, imageUri);
                startActivityForResult(intent, RESULT_CAMERA);
            }
        });
\end{lstlisting}

キャプチャ画像はデフォルトでは非常に解像度が小さい。
テンポラリファイルに保存してそのファイルを参照することで、スマホに付属しているカメラと同等の解像度で撮影した画像を使用することができる。

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/DSC_2153.jpg}
    \caption{キャプチャボタンを押すと撮影が始まり、『巨大ネズミ』を撮影}
\end{figure}

\subsection{ユーザによるカード名の2値化}
OCRでカード名を抽出するため、撮影したカードからカード名を抽出する。
カメラのフレームに枠をオーバーレイ表示して、ユーザにその枠にカード名が入るように誘導する方法もあるが、
今回はカードを一度撮影してから、得られた画像からカード名を手動でcropする方法を採用した。

\begin{lstlisting}[firstnumber=111,title=MainActivity.java]
        findViewById(R.id.cropButton).setOnClickListener(new View.OnClickListener() {
            @Override
            public void onClick(View view) {
                bitmap = mCropView.getCroppedBitmap();
                mCropView.setImageBitmap(bitmap);
            }
        });
\end{lstlisting}

画像のcropには、SimpleCropView\footnote{\url{https://github.com/igreenwood/SimpleCropView}}を使用した。

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/DSC_2154.jpg}
    \caption{カード名をcropしてCROPボタンを押す}
\end{figure}

\subsection{画像の2値化}
OCRで識字率を向上させるため、文字を黒、背景を白にする2値化処理をおこなった。
撮影環境や背景の異なるカードに対応\footnote{%
    遊戯王カードには、カードの種類ごとに肌色、薄茶色、緑、紫など、カード名の背景色に異なる色が用いられる。%
}するため、2値化の閾値をシークバーで変更できるようにした。

\begin{lstlisting}[firstnumber=177,title=MainActivity.java]
        seeker.setProgress(seeker.getMax() / 2);
        seeker.setOnSeekBarChangeListener(new OnSeekBarChangeListener() {
            @Override
            public void onProgressChanged(SeekBar seekbar, int progress, boolean fromUser) {
                bound = MIN_BOUND + (double)(progress - 50) / BOUND_RATIO;
                boundTextView.setText(String.format("bound value: %.3f", bound));
            }

            @Override
            public void onStartTrackingTouch(SeekBar seekbar) {}

            @Override
            public void onStopTrackingTouch(SeekBar seekbar) { }
        });
\end{lstlisting}

2値化の実装は以下の通りである。
\begin{lstlisting}[firstnumber=20,title=BitmapUtils.java]
    static Bitmap binarize(Bitmap bmp, double bound) {
        Bitmap newbmp = convertToMutable(bmp);

        for (int w = 0; w < newbmp.getWidth(); w++) {
            for (int h = 0; h < newbmp.getHeight(); h++) {
                int pixel = newbmp.getPixel(w, h);
                if (shouldBeBlack(pixel, bound))
                    newbmp.setPixel(w, h, Color.BLACK);
                else
                    newbmp.setPixel(w, h, Color.WHITE);
            }
        }

        return newbmp;
    }
\end{lstlisting}

\footnote{\url{https://github.com/igreenwood/SimpleCropView}}を参考にした。

\subsection{OCRしてカード名を文字列で取得}
OCRの実装部分を示す。

OCRライブラリはtess-two\footnote{\url{https://github.com/rmtheis/tess-two}}を用いた。
文字認識の学習データには\footnote{\url{https://github.com/tesseract-ocr/tessdata/blob/3.04.00/jpn.traineddata}}を用いた。

\begin{lstlisting}[firstnumber=134,title=MainActivity.java]
        findViewById(R.id.button).setOnClickListener(new View.OnClickListener() {
            @SuppressLint("StaticFieldLeak")
            @Override
            public void onClick(View view) {
                if (bitmap == null) return;

                Log.d("info", "button clicked");
                final ProgressDialog dialog = new ProgressDialog(MainActivity.this);
                dialog.setMessage("解析中...");
                dialog.setProgressStyle(ProgressDialog.STYLE_SPINNER);
                dialog.setCancelable(true);
                dialog.show();

                new AsyncTask<Void, Void, String>() {
                    @Override
                    protected String doInBackground(Void... p) {
                        if (bitmap == null) {
                            return null;
                        } else {
                            bitmap = BitmapUtils.binarize(bitmap, bound);
                            tessBaseAPI.setImage(bitmap);
                            return tessBaseAPI.getUTF8Text();
                        }
                    }

                    @SuppressLint("ShowToast")
                    @Override
                    protected void onPostExecute(String ok) {
                        if (ok != null \&\& !ok.isEmpty()) {
                            resultText = ok.replaceAll("\\s", "");
                            resultTextView.setText(resultText);
                            Toast.makeText(MainActivity.this, "解析完了", Toast.LENGTH_LONG);
                        } else {
                            Toast.makeText(MainActivity.this, "わからん…", Toast.LENGTH_LONG);
                        }

                        mCropView.setImageBitmap(bitmap);
                        dialog.hide();
                    }
                }.execute();
            }
        });
\end{lstlisting}

文字認識にはある程度の時間がかかるため、処理がおこなわれているかどうかをユーザに知らせるために、解析中であることを示すダイアログを非同期に実行するようにしてある。
前節の2値化は、解析ボタンを押してから文字認識が始まる直前の154行目でおこなっている。

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/DSC_2157.jpg}
    \caption{シークバーで閾値を調整後、解析ボタンを押して解析開始}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/DSC_2158.jpg}
    \caption{2値化後に解析がおこなわれ、カード名『巨大ネズミ』が正しく認識される}
\end{figure}

\subsection{OCR結果から遊戯王WikiのURLを作成し、ブラウザで表示}
OCRで得られたカード名から、遊戯王Wikiの該当するページのURLを作成し、ブラウザでそのページを表示する。
遊戯王Wikiのカードのページは、\lstinline[language=]{http://yugioh-wiki.net/index.php?("《カード名》"をEUC-JPでURLエンコードした文字列)}という構造をとっている。

以下がカード名からURLを生成するためのメソッドである。
\begin{lstlisting}[firstnumber=250,title=MainActivity.java]
    private static String buildYugiohUrl(String cardName) {
        try {
            String eucEncoded = URLEncoder.encode(cardName, "EUC-JP");
            return String.format("%s%s%s%s", wikiUrl, wikiCardStartBrace, eucEncoded, wikiCardEndBrace);
        } catch (UnsupportedEncodingException e) {
            Log.e("error", e.toString());
            return null;
        }
    }
\end{lstlisting}

ブラウザを表示する実装は以下のようになっている。

\begin{lstlisting}[firstnumber=119,title=MainActivity.java]
        findViewById(R.id.browseButton).setOnClickListener(new View.OnClickListener() {
            @Override
            public void onClick(View view) {
                if (resultText != null \&\& !resultText.isEmpty()) {
                    String url = buildYugiohUrl(resultText);

                    if (url != null \&\& !url.isEmpty()) {
                        CustomTabsIntent.Builder builder = new CustomTabsIntent.Builder();
                        CustomTabsIntent customTabsIntent = builder.build();
                        customTabsIntent.launchUrl(MainActivity.this, Uri.parse(url));
                    }
                }
            }
        });
\end{lstlisting}

ブラウザの表示にはChrome Custom Tabs intentを使用した。

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/DSC_2159.jpg}
    \caption{カード名からURLを生成し、BROWSEボタンを押してブラウザで表示}
\end{figure}

\section{まとめ}
本アプリはカメラで撮影した遊戯王カードからカード名を手動抽出し、そのカード名から遊戯王Wikiのページをブラウザで表示する機能を提供した。

\subsection{課題}
本アプリの識字率は高くない。その理由として、使用した学習データは日本語にのみ対応しているため、和英文字混合のカード名に対して識字は正常に動作しない。
また遊戯王カードは特徴的なフォントを使用しているため、学習データが充分でない可能性が高い。
この解決方法として、遊戯王カードに用いられるフォントを学習したデータを用意することが挙げられる。

また、カードの画像からカード名を抽出するにあたり、本アプリではユーザによる手動cropを求めた。
遊戯王カードはカード名付近に枠が描かれている。
この枠をマーカーとすることで、自動でカード名を抽出することが考えられる。

\subsection{発展}
本アプリの実装のうち、遊戯王と関連する部分は極めて小さく、``画像から文字を認識してその文字を利用したURLのウェブサイトを表示する''というアプリの本質的な部分は様々なことに応用が可能である。
たとえば、文字列からショッピングサイトの検索結果や、他のトレーディングカードゲームのポータルサイトなど、汎用的なアプリケーションの実装がおこなえる。
\appendix
\section{ソースコード}
\lstinputlisting[escapechar=none,caption=MainActivity.java]{../ScanIt/app/src/main/java/com/example/nymphium/scanit/MainActivity.java}
\lstinputlisting[escapechar=none,caption=BitmapUtils.java]{../ScanIt/app/src/main/java/com/example/nymphium/scanit/BitmapUtils.java}
\lstinputlisting[escapechar=none,caption=frame\_style.xml]{../ScanIt/app/src/main/res/drawable/frame_style.xml}
\lstinputlisting[escapechar=none,caption=activity\_main.xml]{../ScanIt/app/src/main/res/layout/activity_main.xml}
\end{document}
